# OCS = OCS Chooses Scrum

标题党向Linux致敬 (其实OCS是Open Courseware System的简称)。下面进入正文...

## 准备

软件开发从来没有银弹，我也没有期望Scrum可以解决开发过程中的所有问题，最初有推广Scrum这个念头，仅仅是想尝试解决一个问题：如何提升团队活力，让大家乐在其中。恰好手里有”Scrum”这把用了三年多的锤子，试试看能不能敲掉一些钉子。和项目经理Cindy一拍即合，在产品负责人小帅和技术负责人旺旺的认可下，在OCS内部实行了一把Scrum。而这篇文章，会尽可能真实地还原执行过程中的来龙去脉。

### 在实行Scrum之前，团队开发流程中有以下一些问题：

1. 项目排期根据deadline拍脑袋制定。产品给定项目deadline，leader们根据deadline进行倒排期，基本上扣掉测试一周，走查一周，其他时间就算开发时间。Leader们排期时会咨询各任务开发人员该任务的估时，但是仅供参考，基本上还是得看整体任务估时能否满足deadline。多数时候是需要进行估时压缩的。虽然大家都默默接受这种设定，但是时间长了不免对估时这件事参与感不强，容易产生”好吧你说怎样就怎样”的感觉，团队积极性和活力可能会受影响。
2. 项目启动后交互设计还没完成，导致需求调研无法进行。
3. 各端开发进度不太一致，导致各端较难统一沟通技术方案。
4. 项目周期较长，容易导致需求蔓延。同时没有阶段性成果交付，进行阶段性验证。
5. 节奏性不强，没有流程约束，一些习惯没法养成，可能会导致团队没法自组织去完成一些事情。

### 在筹备Scrum时我们有担心过Scrum到底适不适合我们的团队，主要集中在下面几个点：

1. 我们团队是做基础服务的，集团不同业务线会接入我们的服务。针对不同业务线服务的内容存在很大差别。在同一个Scrum团队里，做的事情有可能大相径庭，这样是否会有问题。
2. 我们需要配合不同业务线不同的发版节奏，我们如何保证自己迭代周期的稳定性。
3. 有些业务线的需求有明确的deadline，并且时间比较紧迫，而Scrum是“抵制”往迭代周期内塞入超负荷的工作量的。如何处理deadline和Scrum这对看似天然的矛盾。

### 心里没底的情况下，我们没有贸然在团队内全量跑Scrum，最终做了一些取舍：

1. 针对某一条业务线的需求和团队内部需求实行Scrum，这样可以避免工作内容和发版节奏差异问题。
2. 用来跑Scrum的需求，要么deadline不那么紧迫，要么可以由团队自身来掌控发布日期，没有纳入那些有紧迫deadline的任务。这样可以有效控制风险。
3. 任务排期时给团队留足够余量，用来处理其他业务线的一些任务。


经过了权衡，流程上虽然不是那么完美，但本着逐步迭代的精神，这个版本的流程先上线再说 :)

## Scrum在OCS的实施过程

关于Scrum的标准玩法这里就不赘述了，网上可以查到很多。我们尽量按照标准玩法来，在执行过程中继续摸索，试图找到一个更适合团队的流程。
先确认sprint周期为两个礼拜。按照以往经验，一个礼拜的周期偏短，因为任务普遍偏大，虽然可以进行任务切分，但是这样的话一个周期会经常性的产出一个没法交付的半成品。三个礼拜以上的周期又偏长，毕竟我们就是为了解决周期偏长的问题才引入了Scrum。而我们基本上以一个月为一个版本周期，这样差不多可以做到两个sprint交付一个版本。
整个流程中，我们安排了一些会议。除了Scrum标准的每日站会、估算会议和回顾会议，还加入了PRD评审会、交互设计评审会、测试用例评审会、Demo演示会。下面来详细介绍下这些会议。

### 每日站会
每天早上10点10分开始，控制在15分钟以内。

目的是为了沟通和发现潜在的问题。

有些团队会用白板，我们用Jira来管理sprint中的任务。每天早晨，大家会聚拢到开发座位区的一台电视机旁边，电视机展示了Jira里的
当前sprint面板。每个人说下自己昨天做了什么，今天打算做什么，有没有遇到什么问题，同时会把sprint面板上的问题都过一遍。

### 估算会议
每个sprint的最后一天（周五）下午，每次2小时。

目的是对backlog中的任务进行估算并安排下个sprint的任务。

个人感觉这是和非Scrum流程中的项目排期最大的区别，给整个项目排期过程增加了乐趣。

团队共担责任，集体承诺每个sprint的工作，对于工作量的估算采用集体估算的方式。在这里我们用了估算扑克。估算扑克由一组类似斐波纳契数列的数字组成，这些数字包括：0，0.5，1，2，3，5，8，20，40，?，∞。我们采用了1，2，3，5，8，20，？。这里的数字叫story point，用来综合描述一个story的复杂度和工作量。在使用估算扑克正式开始估算之前，先需要统一大家对于每个story point的认识，即每个数字代表了多大的一个工作量。于是先做了一份任务story point基本参考：

![1.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-fc0a651b3226ab6f.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

估算扑克的使用方法：

1. 每个团队成员拿到一组卡片，包括1，2，3，5，8，20，？共计7张。 
2. 产品负责人或者一名团队成员扮演阅读者的角色，他按照优先级从产品backlog中挑出需要估算的需求点，并且询问大家是否有疑问。 
3. 团队讨论这个条目。 
4. 当团队理解了这个条目之后，每个团队成员按照自己的想法给出估算结果，并且选择对应的扑克出牌，估算结果不能告诉其他人，出牌时数字朝下扣在桌面上。 
5. 所有人都出牌之后，阅读者向大家确认是否都已经确定估算结果，确认后，大家同时展示估算结果。 
6. 团队评估不同的估算结果。我们是否想法一致？我们是否存在分歧？有没有什么是我没有考虑到的？讨论之后可以再估算一轮，最终团队需要达成一致。 
7. 如果下个sprint还有余量，回到第二步，开始估算下一个条目。 

![2.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-415acce889abdaa1.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

下面是某一次sprint估算会议的结果（敏感信息手动马赛克处理）：

| 需求                 | Editor&PC/Mac Player | iOS | Android | H5  |
| -------------------- | -------------------- | --- | ------- | --- |
| 需求1 blah blah blah | 5                    | 5   | 5       | 5   |
| 需求2 blah blah blah | 5                    | 5   | 5       | 5   |
| 需求3 blah blah blah | 8                    | 8   | 8       | 8   |
| 需求4 blah blah blah | 5                    | 5   | 5       | 5   |
| 需求5 blah blah blah | 8                    | 8   | 8       | 5   |
| 需求6 blah blah blah | 3                    | 3   | 3       | 3   |
| 需求7 blah blah blah | 1                    | 0   | 0       | 0   |

估算过程还是很愉快的：

![3.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-8b8034ef242e8381.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

### 回顾会议

每个版本结束时，每次2小时。

回顾会议是Scrum检视与调整的一个重要环节，在这个会议上，我们鼓励团队对自己的开发过程进行改进，并确定什么样的调整可以使下一sprint的效率更高、结果更令人满意和更易于工作。就像我们频繁的迭代和交付是为了快速的获得外部用户的反馈，进而帮助我们做产品需求的调整一样，每个sprint的回顾会议就是想更快的得到大家对团队工作问题和改进点的反馈，帮助团队内部的工作效能和能力成长的不断改进。

我们在某个版本发布后组织了一次回顾会议，大家畅所欲言，讨论的内容包括但不仅限于前几次sprint流程中遇到的问题，一些历史遗留问题也一并被拿出来讨论了。

整个回顾会议分以下几个部分：
1. 每个人被分到红、绿、黄三种颜色的便签，大家花15分钟时间在红的上面写做的不够好的地方，绿的写做的好的地方，黄的写想感谢的某个人和事。
2. 收集意见并逐一讨论。
3. 制定行动项。

最终形成文档记录到Wiki：

![4.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-623ddf9130e9c6f2.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

![5.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-366835d055d5b850.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

![6.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-70b311a398364d4d.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

![7.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-b05a7ccca2713856.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

![8.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-d69b804e6552abab.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

![9.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/138119-dd010d042957a0ad.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

### PRD评审会
每个版本开始时，每次2小时。

目的有两个：
1. 澄清新版本要做的需求
2. 让开发对新版本有一个整体的认识

会上应该聚焦在讨论需求的合理性，注意不要陷入具体实现细节的讨论。

### 交互设计评审会
每个版本开始时，在PRD评审会之后，每次1小时。

目的是让开发了解更多的产品细节，便于考虑实现细节。可以考虑把交互评审会并入估算会议，在了解实现细节后趁热打铁做一把估时。

### 测试用例评审会
每个版本1-2次，每次1小时。

目的是协助测试团队设计更有效、全面的测试用例。

### Demo演示会
每个版本1-2次，提测之前，每次1小时。

目的是提高提测的产品质量。演示会之前开发会确保实现效果达到演示标准。由相应功能的开发者自己来演示所开发功能，可以增强开发的owner意识。

### 开发流程
顺带提一把开发流程，虽然Scrum标准没有对开发流程做出定义，但我们的做法应该符合了Scrum去中心化的特点。我们采用了owner+虚拟小团队的模式来进行这几次的sprint。对于一个功能，如果它是全端的任务，那么由每个端抽调一名开发一起组成这个功能的虚拟小组，同时选择一名owner来负责整体功能的推进。选择标准可以是自愿，或者先做先得，或者轮流。这个虚拟小组共同保证这个任务在各端需求理解和实现的一致性。不同虚拟小组间的成员可能有重叠，可以互相协调下。

## 一些问题

### 怎么提高story point的估算准确度

1. 大家同时亮底牌，避免先亮牌的影响后面人的判断。
2. 最开始我们对story point的定义为任务的复杂度，尽量和任务的预计完成时间不挂钩。一个任务可能很耗时，但是复杂度很低，比如数据打点；一个任务也可能就改一两行代码，但是复杂度很高，比如某个新技术的研究。试行了两个sprint下来发现大家对任务的估算更偏向于和时间挂钩，复杂度可能并不能反映出实际的工作量，容易造成sprint不饱和，或者超负荷做不完。我们重新定义了story point，让它综合考虑了复杂度和工作量。

### 怎么确定一个sprint能容纳多少story point

1. 在第一次的sprint估算会议上，由于没有以往数据，基本是将story point换算成时间来看是否排满了一个sprint（会有20%的余量）。
2. 记录每个sprint的估算story point和实际完成story point。在新一次的会议中，参考之前实际完成的story point，排入相应任务量。多次sprint下来，数据会慢慢收敛。

### 每日站会感觉有时候会流于形式

有时候各端开发着不同的功能，站会时大家互相之间交集不多，形式比较散。

各端开发进度可以做到尽量同步，但不一致是难免的。虚拟小组的形式可以保证即便有几端没启动开发，他们也能参与到新功能的讨论中，这样站会可以更有交集一些。

另外关于站会氛围的改善，我们在开发区加了一台电视机，用来展示当前的sprint面板，这样大家注意力可以集中到一起。

### 节奏容易被各种临时的高优先级的需求打乱

这是回顾会议时几个开发的反馈。确实，在sprint面板中加入的任务目前只包含了某一条业务线的需求，一旦有各种高优先级bug或者其他任务线的紧急需求过来的话，势必原有的开发任务会被暂停，给人一种节奏被打乱的感觉。

设想如果可以整个团队可以全量跑Scrum的话，那么所有业务线的需求都会被纳入进来，这些需求就都是预期之中的了。

当然也肯定会有紧急bug或一些临时需求，这可以由变更流程来保证。每个新插入的任务都会被估算，同时可能会有低优先级的任务被移出当前sprint。

当变更能够被妥善处理，大家对变更也许会不那么头疼。

### 估算会议有些问题无法讨论清楚

这是几个sprint共同的问题。sprint开始以后需求还在不断被讨论，有时可能会反推需求的改动。

原因是需求的预研和前置讨论做的不够。很多时候一个可能不是很合理的需求前期没有被仔细研究，到开发阶段思考实现方案时发现有坑，进而频繁讨论，最终可能需求变更。

开发可以尽早介入需求的讨论，同时可以协助产品把原型做出来。在估算会议之前都把这些事情做了的话，有利于做出更准确的估算。当然如何安排这些前置工作，也是一个值得思考的地方。有一种方法可以考虑，即把某些比较大的功能的需求预研也作为任务排入sprint。比如开估算会议的时候，除了计划下个sprint要做什么以外，也会关注下下个sprint中要做的事情里比较大的功能点，把这些大功能点的预研工作作为任务排入下个sprint，进行估时。

## 一些体会

几次sprint下来，在回顾会议中尽管大家都提了很多尖锐的意见和改进方案，但同时也能听到不少积极的声音，比如团队氛围更活跃、产出增加、沟通更充分等。这基本上可以符合当初推Scrum的预期，那就是让大家乐在其中。如果竟然还能顺手解决掉一些其他问题，不带来更多新问题的话，这一波至少不亏。
敏捷认为 “最好的构架、需求和设计出自于自组织的团队。” 就像《失控》中描述的去中心化、生物般的进化那样，团队可以完成自我生长和蜕变应该是理想状态了。在此之前，持续迭代优化吧。
 
## 后续展望

* 更规范的执行Scrum流程
* 如果对方案做了妥协，执行的不纯粹的话，可能没法检验出方案的实际效果。相信一套纯粹的方案肯定有一套它自己的完整逻辑。
* 更完善的辅助工具
* 希望可以继续完善Jira的一些功能，帮助更好的执行Scrum
* 全量跑Scrum
* 其实是简化整个流程。对所有开发工作来讲，一个backlog面板，一个sprint面板，两个面板搞定一切~ 另外，deadline和Scrum说不定是可以和平共处的。

祝大家工作愉快~
